---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۶۴ - در مدح رکن‌الدین مفتی گفته در وقتی که حکیم با تاج عمزاد نزاع و دعوایی داشته و مایل بوده که آن مرافعه پیش او برند و تاج عمزاد به مفتی دیگر میل داشته است
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۶۴ - در مدح رکن‌الدین مفتی گفته در وقتی که حکیم با تاج عمزاد نزاع و دعوایی داشته و مایل بوده که آن مرافعه پیش او برند و تاج عمزاد به مفتی دیگر میل داشته است

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>در دین چو اعتصام به حبل متین کنند</p></div>
<div class="m2"><p>آن به که مطلع سخن از رکن دین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دین‌پروری که داغ ستورش مقربان</p></div>
<div class="m2"><p>از بهر کسب مرتبه نقش نگین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ارواح انبیا ز مقامات آخرت</p></div>
<div class="m2"><p>بر دست و کلک و فتوی او آفرین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>از شرم رای او رخ خورشید خوی کند</p></div>
<div class="m2"><p>هرگه که بر سپهر حدیث زمین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اطراف مدرسه‌اش به زبان صدا چو دید</p></div>
<div class="m2"><p>هرشب مذکریش شهور و سنین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>خورشید کیست چاکر رایش از این سبب</p></div>
<div class="m2"><p>هر بامدادش ابلق ایام زین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نقدیست نکتهاش که دارد عیار وحی</p></div>
<div class="m2"><p>در گنج خانهٔ خردش زان دفین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ای تاج با کسی که مدار شریعتست</p></div>
<div class="m2"><p>در شرع از طریق تهاون کمین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>صاحبقران شرع به جایی توان شدن</p></div>
<div class="m2"><p>کانجات با مخنث و مطرب قرین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مجلس به دوش گربه شکاران چرا شوی</p></div>
<div class="m2"><p>چون نسبتت به خدمت شیر عرین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>یک التفات او ز تو گر منقطع شدی</p></div>
<div class="m2"><p>زان التفاتها که به صوت حزین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>منکر مشو ازین که درین پوست نیستی</p></div>
<div class="m2"><p>کازادگان به خیره ترا پوستین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ای نایب محمد مرسل روا مدار</p></div>
<div class="m2"><p>تا با من این مکاوحت از راه کین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چندان بقات باد که تاثیر لطف صنع</p></div>
<div class="m2"><p>از برگ اطلس وز گیا انگبین کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>شرع از تو سرخ‌رو تو چو گل تازه‌روی تا</p></div>
<div class="m2"><p>تشبیه چهرها به گل و یاسمین کنند</p></div></div>